DENTAL CLINIC - FREQUENTLY ASKED QUESTIONS
Last Updated: November 2024
1. GENERAL INFORMATION
Q: What are your clinic hours?
A: Monday-Friday: 8:00 AM - 6:00 PM
Saturday: 9:00 AM - 2:00 PM
Sunday: Closed
Emergency services available 24/7
Q: Do you accept walk-in patients?
A: We primarily see patients by appointment. However, we accommodate dental emergencies on a same-day basis
Q: Where is the dental clinic located?
A: Ground Floor, West Wing of the Main Hospital Building
Parking available in Visitor Lot A (free for first 2 hours)
2. APPOINTMENTS AND SCHEDULING
Q: How do I schedule an appointment?
A: Three easy ways:
- Call: (555) 123-4600
- Online: www.hospital.org/dental
- Patient Portal: Available 24/7
Q: How far in advance should I book?
A: - Routine check-ups: 2-4 weeks in advance
- Specialty procedures: 4-6 weeks in advance
- Emergency: Same day or next day
- Pediatric dentistry: 3-4 weeks recommended
Q: What is your cancellation policy?
A: Please provide 24-hour notice for cancellations. Late cancellations or no-shows may result in a $50 fee.
Q: Can I request a specific dentist?
A: Yes! When booking, specify your preferred dentist. Availability may vary.
3. SERVICES PROVIDED
Q: What dental services do you offer?
A: Comprehensive services including:
- Preventive care (cleanings, exams, x-rays)
- Restorative dentistry (fillings, crowns, bridges)
- Cosmetic dentistry (whitening, veneers)
- Orthodontics (braces, Invisalign)
- Oral surgery (extractions, wisdom teeth)
- Periodontal care (gum treatment)
- Endodontics (root canals)
- Pediatric dentistry
- Emergency dental care
Q: Do you provide teeth whitening?
A: Yes, we offer both in-office and take-home whitening options. In-office whitening takes about 90 minutes
Q: Do you treat children?
A: Yes! Our pediatric dentistry department treats children from age 1 through adolescence. We make dental v
Q: Do you handle dental emergencies?
A: Yes, 24/7 emergency services available. Common emergencies we treat:
- Severe toothache
- Knocked-out teeth
- Broken or chipped teeth
- Lost fillings or crowns
- Abscesses or infections
Call (555) 123-4600 for emergency care.
4. INSURANCE AND PAYMENT
Q: What dental insurance plans do you accept?
A: We accept most major dental insurance plans including:
- Delta Dental
- Cigna Dental
- MetLife
- Aetna
- Guardian
- United Concordia
- Blue Cross Blue Shield (dental plans)
Q: Do you accept Medicare or Medicaid?
A: We accept Medicaid for eligible patients. Medicare typically does not cover routine dental care, but may
Q: What if I don't have dental insurance?
A: No problem! Options available:
- Self-pay with 20% discount
- Payment plans (as low as $50/month)
- Dental savings plan: $250/year (includes 2 cleanings, x-rays, and discounts)
- CareCredit accepted (healthcare financing)
Q: How much do common procedures cost?
A: Approximate costs (may vary):
- Routine cleaning: $100-$150
- Filling: $150-$300
- Root canal: $800-$1,500
- Crown: $1,000-$2,000
- Extraction: $150-$400
- Teeth whitening: $300-$600
Contact us for accurate estimates based on your needs.
Q: Do you offer payment plans?
A: Yes, interest-free payment plans available for procedures over $500. Discuss options with our financial
5. FIRST VISIT AND NEW PATIENTS
Q: What should I bring to my first appointment?
A: Please bring:
- Photo ID
- Dental insurance card
- List of current medications
- Previous dental records (if available)
- Completed new patient forms (available online)
Q: How long does a first visit take?
A: Initial comprehensive exam: 60-90 minutes. Includes:
- Full examination
- X-rays (if needed)
- Cleaning (if time allows)
- Treatment plan discussion
Q: Will I get a cleaning on my first visit?
A: If time allows and no urgent issues are found, yes. Otherwise, cleaning will be scheduled for a follow-u
Q: Are digital forms available?
A: Yes! Complete new patient forms online at www.hospital.org/dental before your appointment to save time.
6. SPECIFIC PROCEDURES
Q: How often should I have a dental cleaning?
A: Most patients: Every 6 months
Patients with gum disease or high risk: Every 3-4 months
Your dentist will recommend the best schedule for you.
Q: Are dental X-rays safe?
A: Yes! Modern digital X-rays use 80% less radiation than traditional X-rays. We use protective lead aprons
Q: How long do dental crowns last?
A: With proper care, 10-15 years or longer. Factors affecting longevity:
- Oral hygiene
- Diet
- Teeth grinding (we recommend nightguards)
Q: What is the recovery time for wisdom teeth removal?
A: Most patients recover in 3-7 days. Expect:
- Days 1-2: Most discomfort, rest recommended
- Days 3-5: Significant improvement
- Week 2: Most patients fully recovered
Detailed post-op instructions provided.
Q: Do you offer sedation dentistry?
A: Yes! Options include:
- Nitrous oxide (laughing gas)
- Oral sedation (pill)
- IV sedation (moderate sedation)
- General anesthesia (hospital setting)
Discuss options with your dentist to choose what's right for you.
7. PEDIATRIC DENTISTRY
Q: When should my child have their first dental visit?
A: By age 1 or within 6 months of first tooth eruption. Early visits help establish good habits and detect
Q: How do you help children feel comfortable?
A: Our pediatric dentists are specially trained to work with children. We:
- Use child-friendly language
- Provide a welcoming, colorful environment
- Offer rewards and praise
- Allow parents to accompany young children
- Explain procedures in age-appropriate ways
Q: Do you provide fluoride treatments for children?
A: Yes! Fluoride treatments are recommended every 6 months for children to strengthen enamel and prevent ca
Q: What about sealants?
A: Dental sealants are recommended for children's permanent molars (usually around age 6-12). They protect
8. ORTHODONTICS
Q: Do you offer braces?
A: Yes! We offer:
- Traditional metal braces
- Ceramic (clear) braces
- Invisalign (clear aligners)
Consultation with our orthodontist will determine the best option.
Q: What is the cost of braces?
A: Costs vary based on treatment:
- Traditional braces: $4,000-$7,000
- Ceramic braces: $5,000-$8,000
- Invisalign: $4,500-$8,000
Payment plans available. Many dental insurance plans cover a portion.
Q: How long does orthodontic treatment take?
A: Average: 18-24 months, but varies based on individual needs. Some cases as short as 12 months, complex c
9. ORAL SURGERY
Q: When do wisdom teeth need to be removed?
A: Removal recommended if:
- Impacted (can't fully erupt)
- Causing pain or infection
- Damaging adjacent teeth
- Cysts or tumors present
- Crowding other teeth
Not all wisdom teeth require removal. Your dentist will evaluate.
Q: What should I expect after an extraction?
A: - Bleeding controlled with gauze (30-60 minutes)
- Swelling peaks at 48-72 hours
- Soft diet for 3-5 days
- Avoid straws and smoking (can cause dry socket)
- Pain medication prescribed
- Follow-up appointment in 1 week
10. COSMETIC DENTISTRY
Q: Can you fix chipped or cracked teeth?
A: Yes! Options include:
- Dental bonding (same-day repair)
- Veneers (covers front surface)
- Crowns (for severe damage)
Consultation will determine best approach.
Q: How much does teeth whitening cost?
A: - In-office whitening: $400-$600 (immediate results)
- Take-home trays: $300-$400 (gradual results)
Results typically last 1-3 years with proper maintenance.
Q: What are veneers?
A: Thin shells bonded to front of teeth to improve appearance. Used for:
- Discolored teeth
- Gaps between teeth
- Misshapen teeth
- Slightly misaligned teeth
Cost: $1,000-$2,000 per tooth. Last 10-15 years.
11. DENTAL EMERGENCIES
Q: What counts as a dental emergency?
A: Situations requiring immediate care:
- Knocked-out permanent tooth
- Severe toothache
- Broken or fractured jaw
- Uncontrolled bleeding
- Abscess or facial swelling
- Lost filling with severe pain
Q: What should I do if a tooth is knocked out?
A: 1. Rinse tooth gently (don't scrub)
2. Try to reinsert in socket if possible
3. If not, keep tooth in milk or saliva
4. Get to dentist within 30 minutes (critical!)
5. Call (555) 123-4600 immediately
Q: Can a broken tooth be fixed?
A: Yes! Treatment depends on severity:
- Small chip: Bonding or smoothing
- Larger break: Crown or veneer
- Root exposed: Root canal + crown
See a dentist ASAP to prevent infection.
12. SPECIAL NEEDS PATIENTS
Q: Do you accommodate patients with special needs?
A: Yes! We provide:
- Wheelchair-accessible facilities
- Specialized communication methods
- Sedation options for anxious patients
- Extra time for appointments
- Sensory-friendly environment
- Caregiver involvement
Contact us to discuss specific needs.
13. COVID-19 AND SAFETY
Q: What safety measures are in place?
A: Enhanced safety protocols:
- HEPA air filtration systems
- Pre-appointment health screenings
- Hand hygiene stations
- Sterilization of all instruments
- PPE for all staff
- Social distancing in waiting areas
- Contactless check-in available
Q: Do I need to wear a mask?
A: Masks optional but welcomed based on current CDC guidelines. Staff will wear masks as appropriate. We re
14. DENTAL ANXIETY
Q: I'm afraid of the dentist. Can you help?
A: Absolutely! We specialize in treating anxious patients:
- Pre-visit consultation to discuss concerns
- Nitrous oxide (laughing gas) available
- Oral sedation options
- IV sedation for severe anxiety
- Calming environment with music/TV
- Tell-Show-Do technique
- Breaks during treatment as needed
15. CONTACT INFORMATION
Dental Clinic Main Line: (555) 123-4600
Emergency Line (24/7): (555) 123-4601
Billing Questions: (555) 123-4570
Fax: (555) 123-4602
Email: dental@hospital.org
Website: www.hospital.org/dental
Patient Portal: www.hospital.org/portal
Hours:
Monday-Friday: 8:00 AM - 6:00 PM
Saturday: 9:00 AM - 2:00 PM
Sunday: Closed (Emergency line available 24/7)
Location: Ground Floor, West Wing, Main Hospital Building